% Created 2019-10-17 jue 16:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{Camilo Carrasco Díaz}
\date{\today}
\title{Fuentes de informacion y como descargarla}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Camilo Carrasco Díaz},
 pdftitle={Fuentes de informacion y como descargarla},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.2.6)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orga36f3fb}
\begin{frame}[label={sec:orga467e66}]{¿Qué veremos en esta clase?}
\begin{description}
\item[{Descargar información}] Veremos las fuentes para descargar:
\begin{itemize}
\item documentos de texto - archivos de texto
\item música, podcasts - archivos de audio
\item documentales o peliculas - archivos de video
\item subtitulos - archivos de texto plano
\end{itemize}

\item[{Procesar audio y video}] Veremos como procesar audio o video de manera manual.

\item[{Usar herramientas chown y chmod}] Veremos como administrar las propiedades de los archivos, privilegios y su propietario

\item[{Usar programas P2P}] Veremos como descargar archivos de fuentes confiables
\end{description}
\end{frame}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orgdf9f2e5}
\begin{frame}[label={sec:org7439b96},fragile]{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \alert{Descargar}.

\begin{verbatim}
echo "CLASE_11::Descargar"
\end{verbatim}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_11::Descargar}
\end{frame}

\section{Preparar el navegador}
\label{sec:org41c9718}
\begin{frame}[label={sec:orgd002c81}]{Instalar un bloqueador de publicidad}
En primer lugar, para navegar seguros y  mantenernos alejados de los virus (y la publicidad, que son parte de lo mismo) es recomendable instalar un bloqueador de publicidad para nuestro navegador

Bloqueadores de publicidad:
\begin{description}
\item[{Adblock}] Mas antiguo, sin codigo fuente publicado. Permite listas blancas a cambio de dinero (No bloquea toda publicidad)
\item[{Adblock plus}] Continuación del proyecto anterior, tambien terminó permitiendo listas blancas
\item[{Ublock}] De codigo libre, tambien permite listas blancas
\item[{Ublock origin}] Fork del anterior, vuelve a los origenes a bloquear todo sin traicionar al usuario
\end{description}

Instalaremos \alert{ublock origin} de la página de extensiones de firefox:
\url{https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/}
\end{frame}

\section{Instalar youtube-dl}
\label{sec:org6c73b63}
\begin{frame}[label={sec:orga37b926}]{Introduccion a youtube-dl}
\begin{itemize}
\item Para lograr descargar videos de youtube, podemos usar la herramienta youtube-dl.

\item Para ello ingresamos a la página oficial:
\begin{description}
\item[{Página oficial}] \url{https://youtube-dl.org/}
\item[{Repositorio oficial}] \url{https://ytdl-org.github.io/youtube-dl/index.html}
\end{description}
\end{itemize}

Si ingresaste por \url{https://youtube-dl.org}, entonces hacer click en el botón "Homepage"
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/01.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3af5c22}]{Sitios soportados por youtube-dl}
\begin{itemize}
\item Podemos leer que en la descripción dice, traducido al español:
\emph{youtube-dl es un programa de línea de comandos para descargar videos de youtube.com y algunos \alert{sitios más}.}

\item Podemos fijarnos que donde dice \alert{more sites}, hay un hipervinculo que nos lleva a la página con la lista completa de sitios soportados:
\url{https://ytdl-org.github.io/youtube-dl/supportedsites.html}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orga0fa9a9}]{Instalando youtube-dl}
Ingresamos al boton "Download", que tendrá las instrucciones de instalación
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/02.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orga4cf445},fragile]{Tenemos dos opciones para instalarlo.}
 \begin{itemize}
\item Como especifican en la página de descarga, tenemos dos opciones para instalarlo.
\item Instalar en dos pasos. Cada línea es un paso.
\item No lo haremos así, para aprender :D
\end{itemize}

\begin{block}{Prerequisito, instalar curl y wget}
\begin{verbatim}
sudo apt install curl wget
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Primera opción, usando curl:}
\begin{verbatim}
sudo curl -L https://yt-dl.org/downloads/latest/youtube-dl -o /usr/local/bin/youtube-dl
sudo chmod a+rx /usr/local/bin/youtube-dl
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Segunda opción, usando wget:}
\begin{verbatim}
sudo wget https://yt-dl.org/downloads/latest/youtube-dl -O /usr/local/bin/youtube-dl
sudo chmod a+rx /usr/local/bin/youtube-dl
\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org147c723},fragile]{Realizando el proceso manualmente}
 \begin{block}{1. Nos posicionamos en /usr/local/bin}
\begin{verbatim}
cd /usr/local/bin
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{2. Descargando youtube-dl con wget.}
\begin{verbatim}
sudo wget https://yt-dl.org/downloads/latest/youtube-dl
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item 2.1 Comprobar derechos
\end{itemize}

\begin{verbatim}
ls -l | grep youtube-dl
-rw-r--r--  1 root   root   1767501 oct 15 17:28 youtube-dl
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{3. Dar derechos de ejecución (x) y lectura (r)}
\begin{verbatim}
sudo chmod a+rx youtube-dl
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item 3.1 Comprobar derechos
\end{itemize}
\begin{verbatim}
ls -l | grep youtube-dl
-rw-r-xr-x  1 root   root   1767501 oct 15 17:28 youtube-dl
\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge1d8ec2},fragile]{Detalle paso 2: Comprobando propietario y grupo}
 El paso anterior se ejecutó con sudo, debido a que la carpeta
\emph{/usr/local/bin} no pertenece a nuestro usuario

\begin{block}{Al ejecutar los siguientes comandos, comprobamos que \alert{/usr/local/bin} pertenece al usuario \alert{root}:}
\begin{verbatim}
ls -l /usr/local/ | grep bin
drwxr-xr-x  2 root root 4096 oct 14 12:20 bin
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Podemos contrastarlo con nuestra carpeta \alert{\textasciitilde{}/Documentos} ubicado en la carpeta personal del \alert{usuario}}
\begin{verbatim}
ls -l ~ | grep Documentos
drwxr-xr-x  7 usario usuario 4096 oct 15 14:13 Documentos
\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\section{Introducción a chown y chmod}
\label{sec:org161a00e}
\begin{frame}[label={sec:orgfa63c6b},fragile]{Comprobando nuestro usuario y los grupos al que pertenece}
 \begin{itemize}
\item Para saber nuestro usuario actual:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
whoami
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Para saber a que grupos pertenece nuestro usuario, usamos el comando groups:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
groups
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item La sintaxis general es:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
groups <usuario>
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Otras opciones para ver los grupos son:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
groups usuario
whoami | xargs groups
groups root
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org003d89b},fragile]{Aprendiendo a usar chown}
 El comando \alert{chown} sirve para cambiar el propietario del archivo y la información del grupo de usuario.
\begin{block}{La sintaxis general es:}
\begin{verbatim}
chown [usuario[:grupo]] archivo
\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3c4d6c9},fragile]{Aprendiendo a usar chown}
 \begin{itemize}
\item Por ejemplo, creamos un archivo como super usuario:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
sudo touch archivo
ls -l | grep archivo
-rw-r--r--  1 root   root         0 oct 16 01:58 archivo
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Modificamos su propiedad desde el usuario \emph{root} al usuario \emph{usario}
\end{itemize}
\begin{verbatim}
sudo chown usuario:usuario archivo
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Comprobamos la modificacion de propiedad
\end{itemize}
\begin{verbatim}
ls -l | grep archivo
-rw-r--r--  1 usuario usuario     0 oct 16 01:58 archivo
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6ee0e99},fragile]{Aprendiendo a usar chmod}
 \alert{chmod} sirve para cambiar los permisos de acceso al archivo.

\begin{block}{Para los usuarios:}
\begin{description}
\item[{u}] user - usuario
\item[{g}] group - miembro del grupo
\item[{o}] others - otros
\item[{a}] all - todos los usuarios anteriores (u+g+o)
\end{description}
\end{block}

\begin{block}{Si deseamos modificar las propiedades de:}
\begin{description}
\item[{r}] read - lectura
\item[{w}] write - escritura
\item[{x}] execute - ejecución
\end{description}
\end{block}

\begin{block}{La sintaxis general es:}
\begin{verbatim}
chmod u=rwx,g=rx,o=r archivo
chmod a+rwx archivo
chmod a-rwx archivo
\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdd84988},fragile]{Aprendiendo a usar chmod}
 \begin{itemize}
\item A modo de ejemplo:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
ls -l | grep archivo
-rw-r--r--  1 usuario usuario       0 oct 16 01:58 archivo
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Modificando los permisos:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
chmod u=rwx,g=rx,o=r archivo
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Comprobando la modificacion de los permisos
\end{itemize}
\begin{verbatim}
ls -l | grep archivo
-rwxr-xr--  1 usuario usuario       0 oct 16 01:58 archivo
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbc1ff60}]{Aprendiendo a usar chmod}
En el ejemplo anterior:
\begin{itemize}
\item El \emph{usuario} propietario del archivo puede \emph{leer, escribir y ejecutar} el archivo
\item Los usuarios pertenecientes al \emph{grupo} definido en el archivo, pueden \emph{leer y ejecutar} el archivo
\item Los \emph{otros} usuarios que no sean el usuario propietario del archivo ni que pertenezcan al grupo, pueden solo \emph{leer} el archivo
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Usar youtube-dl}
\label{sec:orgbb81168}
\begin{frame}[label={sec:org0952c00}]{Determinar qué buscar}
Gastón Soublette
\begin{itemize}
\item Filósofo, musicólogo y esteta chileno.
\item Estudió arquitectura y derecho en Chile, musica y musicología en Francia.
\item Se desempeñó como director del Instituto de Estética de la Universidad Católica entre 1978 y 1980 y luego como profesor.
\item Trabajó con exponentes de la cultura popular chilena, tales como la folcloristas Margot Loyola, Héctor Pavez y Gabriela Pizarro, además de Violeta Parra.
\end{itemize}

Mas info: \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Gast\%C3\%B3n\_Soublette}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgec97856}]{Ingresar término de busqueda en youtube}
\begin{itemize}
\item Ingresamos a \alert{\url{https://www.youtube.com}} e insertamos los siguientes términos de búsqueda:
\begin{itemize}
\item gaston soublette
\item entrevista gaston soublette
\item entrevista a gaston soublette
\end{itemize}

\item Estamos buscando una serie de entrevistas a Gaston Soublette
\begin{itemize}
\item Tratamos de buscar y precisar la busqueda hasta encontrar alguna lista de reproducción
\item En su defecto, debemos buscar en el canal donde han subido los videos
\item Esto es dificil por la falta de estructura de quien subió los archivos
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb5d3ac6}]{Primer resultado}
Notamos que no encontramos todas las partes de manera secuencial en las primeras respuestas
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/03.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org73bafd8}]{Segundo resultado}
Los dos primeros videos son partes secuenciales de la misma serie de videos
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/04.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc314f61}]{Tercer resultado}
Notamos que encontramos una lista de reproducción con todos los videos de la serie en el cuarto puesto
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/05.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf76720a},fragile]{Descargar videos}
 \begin{block}{Obtención de links}
\begin{itemize}
\item La sintaxis del link limpio se encuentra en la forma:
\end{itemize}
\url{http://wwww.youtube.com/watch?v=Identificador\_video}

\begin{itemize}
\item La lista tiene adicionado el query \alert{list}
\end{itemize}
\&list=Identificador\_lista
\end{block}

\begin{block}{Descargar links de ejemplo}
\begin{itemize}
\item Entrevista a Gastón Soublette - Parte I: La Sabiduría Tradicional
\end{itemize}
\begin{verbatim}
youtube-dl https://www.youtube.com/watch?v=ac9pat0lrwY
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Lista de reproducción: Entrevista a Gastón Soublette
\end{itemize}
\begin{verbatim}
youtube-dl https://www.youtube.com/watch?v=ac9pat0lrwY&list=PLLrDHs5ACtgGzUBWjCEicw9UCCYBi8GOm
\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgff54ff6},fragile]{Algunos comandos de youtube-dl}
 Revisar el manual: 
\begin{verbatim}
man youtube-dl
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item opciones generales: --list-extractor, --extractor-descriptions
\item opciones de red
\item restricciones geograficas
\item selección de video: 
\begin{itemize}
\item --playlist-start NUMBER, --playlist-end NUMBER
\item --match-title REGEX, --reject-title REGEX
\item --no-playlist, --yes-playlist
\item --include-ads
\end{itemize}
\item opciones de descarga
\begin{itemize}
\item --playlist-reverse, --playlist-random
\end{itemize}
\item opciones de sistema de archivos
\begin{itemize}
\item -a, --batch-file
\end{itemize}
\item opciones de formato de video: 
\begin{itemize}
\item -F, --list-formats
\item -f, --format FORMAT
\end{itemize}
\item opciones de postprocesamiento: -x, --extract-audio
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf3d5d2d},fragile]{Descargar desde un archivo}
 \begin{itemize}
\item Genera un archivo con links de canciones, llámalo \alert{\emph{archivo}}
\item Descargar videos dentro de una lista en un archivo, con alguna de las siguientes opciones:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
youtube-dl -a archivo
youtube-dl --batch-file archivo
cat archivo | xargs youtube-dl
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6444704},fragile]{Extraer audio de una lista de reproducción}
 \begin{itemize}
\item Buscar opcion para extraer audio de los videos
\end{itemize}
\begin{verbatim}
man youtube-dl | grep extract-audio
youtube-dl --help | grep extract-audio
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Extraer audio de la lista previa (Ambas opciones son exactamente iguales)
\end{itemize}
\begin{verbatim}
cat archivo | xargs youtube-dl --extract-audio --audio-format mp3
cat archivo | xargs youtube-dl -x --audio-format mp3
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Extraer audio de una lista de reproduccion}
\label{sec:orgfc5db36}
\begin{frame}[label={sec:org99a5ff1}]{Limpiando un vínculo/URL}
\begin{itemize}
\item Por ejemplo, al buscar por "\emph{violeta parra}" en el buscador de youtube, encontra una lista con mas de 100 videos llamada "\emph{Mix: Violeta parra}"

\item Si clickeamos en ella y copiamos la dirección, obtendremos el siguiente link:
\end{itemize}
\url{https://www.youtube.com/watch?v=w67-hlaUSIs\&list=RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA\&start\_radio=1}

\begin{itemize}
\item El cual hay que limpiar, dejandolo de la siguiente forma:
\end{itemize}
\url{https://www.youtube.com/playlist?list=ID\_del\_lista}

\begin{itemize}
\item Obteniendo:
\end{itemize}
\url{https://www.youtube.com/playlist?list=RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA}

\begin{itemize}
\item Si no limpiamos la URL, nos descargará el primer video marcado en el query \alert{\emph{watch?v=ID\_del\_video}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8966ad4},fragile]{Descargando playlist con youtube-dl}
 \begin{itemize}
\item Luego pasandola a youtube-dl:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
youtube-dl -x --audio-format mp3 --playlist-start 2 --playlist-end 3 https://www.youtube.com/playlist?list=RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item De vuelta nos descargará el segundo y tercer video:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
[youtube:playlist] RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA: Downloading page 1 of Youtube mix
[youtube:playlist] RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA: Downloading page 2 of Youtube mix
[youtube:playlist] RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA: Downloading page 3 of Youtube mix
[youtube:playlist] RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA: Downloading page 4 of Youtube mix
[youtube:playlist] RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA: Downloading page 5 of Youtube mix
[youtube:playlist] RDEMByAOZlKt4zL3wft7va81LA: Downloading page 6 of Youtube mix
[download] Downloading playlist: Mix - Violeta Parra
[youtube:playlist] playlist Mix - Violeta Parra: Collected 119 video ids (downloading 2 of them)
[download] Downloading video 1 of 2
[youtube] sJxDb-z3fO0: Downloading webpage
[youtube] sJxDb-z3fO0: Downloading video info webpage
[download] Destination: Violeta Parra - Paloma Ausente-sJxDb-z3fO0.webm
[download] 100% of 3.18MiB in 00:00
[ffmpeg] Destination: Violeta Parra - Paloma Ausente-sJxDb-z3fO0.mp3
Deleting original file Violeta Parra - Paloma Ausente-sJxDb-z3fO0.webm (pass -k to keep)
[download] Downloading video 2 of 2
[youtube] F2ldR1EvhG0: Downloading webpage
[youtube] F2ldR1EvhG0: Downloading video info webpage
[download] Destination: Violeta Parra 'Miren como sonríen'-F2ldR1EvhG0.webm
[download] 100% of 2.42MiB in 00:00
[ffmpeg] Destination: Violeta Parra 'Miren como sonríen'-F2ldR1EvhG0.mp3
Deleting original file Violeta Parra 'Miren como sonríen'-F2ldR1EvhG0.webm (pass -k to keep)
[download] Finished downloading playlist: Mix - Violeta Parra
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Editar audio con ffmpeg}
\label{sec:orgbd54ef9}
\begin{frame}[label={sec:org304de9e},fragile]{Introducción a ffmpeg}
 \begin{itemize}
\item La transformación a mp3 que realiza youtube-dl, en realidad es realizada por ffmpeg como se puede ver en el log anterior.

\item El programa ffmpeg sirve para manipular audio y video con una multitud de opciones.

\item Para instalar ffmpeg, ejecutamos en bash
\end{itemize}
\begin{verbatim}
sudo apt install ffmpeg
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Página oficial:
\url{https://www.ffmpeg.org/}
\item Documentación, lista de herramientas disponibles, componentes, API, etc:
\url{https://www.ffmpeg.org/documentation.html}
\item Documentación básica de ffmpeg:
\url{https://www.ffmpeg.org/ffmpeg.html}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6da3d82}]{Documentacion completa de ffmpeg e información adicional}
\begin{itemize}
\item Documentación completa de ffmpeg:
\url{https://www.ffmpeg.org/ffmpeg-all.html}
\end{itemize}

\begin{block}{Nota para formato mp4}
Las patentes de software llevaron a Debian / Ubuntu a deshabilitar los codificadores H.264 y AAC en ffmpeg.
Consulte /usr/share/doc/ffmpeg/README.Debian.gz.

La licencia de libfdk\_aac no es compatible con GPL, por lo que la GPL no permite la distribución de archivos 
binarios que contengan código incompatible cuando también se incluye el código con licencia GPL. 
Por lo tanto, este codificador se ha designado como "no libre" y no puede descargar un ffmpeg 
precompilado que lo admita. Esto se puede resolver compilando ffmpeg por usted mismo.
Fuente: \url{https://trac.ffmpeg.org/wiki/Encode/AAC}

\begin{itemize}
\item Por lo tanto una \alert{solucion} factible sería \alert{usar formatos libres}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5cb09de},fragile]{Recortar audio con ffmpeg}
 \begin{itemize}
\item Descargar audio de la canción: Locko Way - Revancha!:
\item Revisar los formatos disponibles con la opción -F:
\end{itemize}

\begin{verbatim}
youtube-dl -F https://www.youtube.com/watch?v=QqvTg1NtmI8

[youtube] QqvTg1NtmI8: Downloading webpage
[youtube] QqvTg1NtmI8: Downloading video info webpage
[youtube] QqvTg1NtmI8: Downloading MPD manifest
[info] Available formats for QqvTg1NtmI8:
format code  extension  resolution note
139          m4a        audio only DASH audio   49k , m4a_dash container, mp4a.40.5@ 48k (22050Hz)
140          m4a        audio only DASH audio  129k , m4a_dash container, mp4a.40.2@128k (44100Hz)
251          webm       audio only DASH audio  159k , webm_dash container, opus @160k (48000Hz)
278          webm       192x144    DASH video   95k , webm_dash container, vp9, 30fps, video only
160          mp4        192x144    DASH video  108k , mp4_dash container, avc1.4d400b, 30fps, video only
134          mp4        480x360    DASH video  118k , mp4_dash container, avc1.4d401e, 30fps, video only
242          webm       320x240    DASH video  220k , webm_dash container, vp9, 30fps, video only
135          mp4        640x480    DASH video  220k , mp4_dash container, avc1.4d401e, 30fps, video only
133          mp4        320x240    DASH video  242k , mp4_dash container, avc1.4d400c, 30fps, video only
243          webm       480x360    DASH video  405k , webm_dash container, vp9, 30fps, video only
244          webm       640x480    DASH video  752k , webm_dash container, vp9, 30fps, video only
18           mp4        480x360    360p  356k , avc1.42001E, mp4a.40.2@ 96k (44100Hz), 4.92MiB (best)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org85e709d},fragile]{Recortar audio con ffmpeg}
 \begin{itemize}
\item Descargar alguna version de formato libre (webm, opus)
\item En nuestro caso usamos \emph{format code 251} (-f 251):
\end{itemize}
\begin{verbatim}
youtube-dl -f 251 https://www.youtube.com/watch?v=QqvTg1NtmI8
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Renombrar a un texto mas procesable para nosotros
\end{itemize}
\begin{verbatim}
mv Locko\ Way\ -\ 08\ -\ Revancha\!\ \(En\ memoria\ de\ Claudio\ Pozo\ a.k.a.\ BUXACA\)-QqvTg1NtmI8.webm revancha.webm
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Transcodificar audio con ffmpeg a \emph{ogg audio}
\end{itemize}
\begin{verbatim}
ffmpeg -i revancha.webm -vn -acodec copy "revancha.oga"
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf48da64},fragile]{Recortar audio con ffmpeg}
 \begin{itemize}
\item Recortar audio con las siguientes especificaciones:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
ffmpeg -ss 58 -t 31.50 -i revancha.oga -af 'afade=in:st=0:d=1,afade=out:st=31.10:d=0.40' revancha_salida.mp3
ffmpeg -ss 58 -t 31.50 -i revancha.oga -af 'afade=in:st=0:d=1,afade=out:st=31.10:d=0.40' revancha_salida.oga
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Reproducir archivo final
\end{itemize}
\begin{verbatim}
mpv revancha.mp3
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org32e055a}]{Detalle de la sintaxis de ffmpeg}
\begin{description}
\item[{ss}] busca el tiempo de inicio del audio en segundos (seek stream)
\item[{-t}] tiempo de duracion del recorte de audio - para recortes cortos (time)
\item[{-i}] archivo de entrada (input)
\item[{-af}] formato de audio (audio format)
\item[{afade}] difuminado de audio (audio fade)
\item[{afade=in}] difuminado de entrada (audio fade in)
\item[{afade=out}] difuminado de salida (audio fade out)
\item[{st}] tiempo de inicio (starting time)
\item[{d}] tiempo de duracion del difuminado (duration)
\end{description}
\end{frame}

\section{Otras formas de descargar}
\label{sec:org8e75143}
\begin{frame}[label={sec:orga92ce2f}]{Redes centralizadas, descentralizadas y distribuidas}
Diferentes arquitecturas de red:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/06.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org9d37b7e}]{La nube no existe}
Esto no nos dice nada:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/07.jpg}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgac3a42a}]{La nube no existe}
Esto nos dice algo, pero no busca enseñar/ilustrar:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/08.jpg}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3190aac}]{Red centralizada: Servidor web}
El servidor web estandar es un ejemplo de una red centralizada. Con el servidor al centro y los clientes alrededor.

Cuando descargamos de youtube, estamos descargando de un servidor centralizado (en general)
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/09.jpg}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgaf7f902}]{Red distribuida: CDN - Content Delivery Network: Red de distribucion de contenido}
El CDN distribuye la carga de las solicitudes de los clientes al servidor central, enrutando el trafico del cliente 
a los centros de datos locales mas cercanos.

Los archivos almacenados en telegram están en varias CDN: \url{https://core.telegram.org/cdn}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/10.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgbcbde99}]{Red descentralizada: P2P - Peer to Peer - compañero a compañero - par a par}
El contenido se distribuye entre todos los que lo comienzan a descargar y quienes ya poseen copia completa de lo descargado.
El cliente se transforma en servidor una vez terminada la descarga, alimentando la red en un circulo virtuoso de
personas compartiendo archivos.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/11.jpg}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orge933e0f}]{P2P: Tracker, Seeder y Leecher}
\begin{description}
\item[{Tracker - Rastreadores}] Servidor que contiene la información para que los pares se conecten unos con otros.
\end{description}
Llevan registro de qué usuarios contienen el archivo que se quiere descargar.
\begin{description}
\item[{Seeder - Semillas}] Usuarios que poseen el archivo completo.
\item[{Leecher - Sanguijuelas}] Usuarios que están descargando el archivo, pero que todavía no tienen el archivo completo.
\end{description}
Cuando la descarga termina, se pasa a ser seeder. La denominacion despectiva proviene de que hay usuarios que descagan y luego no continuan compartiendo lo que han descargado.
\begin{description}
\item[{Swarm - Enjambre}] El conjunto de usuarios tanto seeders como leechers que conforman el ecosistema P2P y que pululan el tracker.
\item[{Peer}] Se le llama al usuario individual, independiente de si es seeder o leecher.

\item Mas info: \url{https://es.wikipedia.org/wiki/BitTorrent}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org49fe75b},fragile]{Programas P2P}
 \begin{description}
\item[{qbittorrent}] Cliente protocolo bittorrent (similar utorrent/windows)
\item[{amule}] Cliente de protocolo edonkey (similar emule/windows).
\item[{soulseek}] No es software libre, no tiene publicidad, ni malware. Depende de un servidor centralizado y es desarrollado por un ex-desarrollador de napster.
\item[{nicotine}] Cliente libre de soulseek. No se recomienda su uso debido a que es confuso su uso por su interfaz gráfica poco desarrollada.
\item[{fopnu}] Cliente libre para la red P2P de fopnu
\item[{Demonsaw}] Cliente para la red P2P de demonsaw
\item[{GNUnet}] Programa para compartir archivos en la GNUnet
\end{description}

\begin{block}{Instalar programas}
\begin{verbatim}
sudo apt install qbittorrent amule fopnu gnunet nicotine
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Nota}
fopnu no requiere mayor configuración
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2dd66ce}]{Configurar Qbittorrent}
\begin{itemize}
\item Iniciar qbittorrent
\item Ir al menú \emph{Ver} y activar la casilla \emph{Motor de búsqueda}
\item Apareceŕa la pestaña de búsqueda, la seleccionamos
\item Abajo a la derecha clickeamos el botón llamado \emph{Plugins de búsqueda}
\item Abrirá una ventana para gestionar los plugins, clickeamos en el boton \emph{Buscar Actualización}
\item Esperamos a que actualice los plugins y cerramos dicha ventana
\item Ya podemos usar la barra de búsqueda
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4dcc907}]{Configurar Amule}
\begin{itemize}
\item Arrancar amule, al iniciar se autoconfiguran los servidores
\begin{itemize}
\item Conectar con un servidor y buscar lo deseado.
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}{Configurar servidores adicionales}
\begin{itemize}
\item Buscar \emph{servidores emule 2019} en tu buscador favorito, encontrarás paginas como estas:
\begin{itemize}
\item \url{https://forum.emule-project.net/index.php?showtopic=155071}
\item \url{https://www.adslzone.net/foro/emule.49/servidores-emule-2019-verdaderos.55732/}
\end{itemize}
\item Revisando la primera página, encontramos:
\begin{itemize}
\item lista de servidores
\item \emph{servidores .met}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Para configuraciones avanzadas}
Es necesario consultar la especificacion de los archivos usados por amule:
\url{http://wiki.amule.org/wiki/AMule\_files}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org6ec060f},fragile]{Configurar servidores amule manualmente}
 \begin{itemize}
\item En amule, en la pestaña \emph{Redes}, ingresamos estos 3 datos manualmente y apretamos boton \emph{Añadir}
\end{itemize}
\begin{verbatim}
Nombre               IP               Puerto del servidor
TV Underground       176.103.48.36    4184
GrupoTS.net Server   46.105.126.71    4661
eDonkey server No1   176.103.50.225   8369
eDonkey server No2   176.103.56.135   2442
eDonkey server No3   91.226.212.11    2442
eMule Security       80.208.228.241   8593
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Se agregarán los servidores a la lista
\item Conectar a servidor deseado (Aquel con mas usuarios o mas archivos):
\begin{itemize}
\item Doble click en el servidor, o alternativamente
\item Boton secundario y seleccionando la opción \emph{Conectar al servidor}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf9742d2},fragile]{Instalar Soulseek}
 Seguimos los mismos pasos que para descargar youtube-dl
\begin{itemize}
\item Ingresamos a la página de soulseek: \url{http://slsknet.org/}
\item Apretamos en \emph{Download} en el menu derecho en la pág. web: \url{http://www.slsknet.org/news/node/1}
\item Copiamos el link de \emph{Latest Linux 64-bit AppImage: SoulseekQt-2018-1-30-64bit-appimge.tgz}
\item En la terminal ejecutamos
\end{itemize}
\begin{verbatim}
wget https://www.slsknet.org/SoulseekQt/Linux/SoulseekQt-2018-1-30-64bit-appimage.tgz
tar xzvf SoulseekQt-2018-1-30-64bit-appimage.tgz
sudo mv SoulseekQt-2018-1-30-64bit.AppImage /usr/local/bin/soulseek
sudo chmod a+rx /usr/local/bin/soulseek
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Ya lo podemos ejecutar desde la terminal con:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
soulseek
\end{verbatim}

\begin{block}{Nota}
Soulseek exige registrar un nombre de usuario y una contraseña (sin mail)
para poder ser contactado en futuros inicios de sesión
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1bd7039},fragile]{Instalar Demonsaw}
 Seguimos los mismos pasos que para descargar youtube-dl
\begin{itemize}
\item Ingresamos a la página de demonsaw: \url{https://www.demonsaw.com/}
\item Clickeamos en \emph{Download} en el apartado \emph{Linux: Compatible with Debian 8+ and most 64 bit GNU derivatives}
\item Descargará \emph{demonsaw\_nix\_64.tar.gz}. Lo extraemos por terminal y lo ejecutamos
\item En la terminal:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
tar xzvf demonsaw_nix_64.tar.gz
cd demonsaw_nix_64/
./Demonsaw
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Podemos mantener el nick generado al azar y el \emph{router} por defecto
\item Clickea en \emph{Start}
\item Ya puedes revisar:
\begin{itemize}
\item lo que se comparte en la pestaña \emph{Browse}
\item chatear en la pestaña \emph{chat}
\item compartir archivos en la pestaña \emph{share}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Páginas para descargar}
\label{sec:org5cfd524}
\begin{frame}[label={sec:org430a813}]{Páginas para descargar documentales}
\begin{description}
\item[{Docuwiki}] Wiki de documentales en inglés, en descarga directa por la red edonkey (emule/amule).
\url{http://docuwiki.net/}
\item[{Documania}] Página para encontrar documentales en español y latino.
\url{https://www.documaniatv.com/}
\item[{Subdivx}] Foro latinoamericano para buscar subtitulos de series, peliculas, documentales, etc.
\url{http://subdivx.com/}
\item[{Argenteam}] Foro argentino para descargar sibtitulos de series, peliculas, documentales, etc.
\url{https://argenteam.net/}
\end{description}
\end{frame}

\section{Tarea}
\label{sec:org56ccdc5}
\begin{frame}[label={sec:org3b4c399}]{Laboratorio de búsqueda}
Objetivo: Encontrar el siguiente documental doblado al español.
\begin{itemize}
\item Autora: Cosima Dannoritzer
\item Título en inglés: Time Thieves
\item Título en español: Ladrones de tiempo
\item Tema: Discute respecto a que lo último que le quedaba al capitalismo por robarnos era el tiempo
\end{itemize}

Aplicar todo lo aprendido en clase.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org96a417d}]{Información adicional}
Esta información no es relevante para encontrar el documental doblado al español, pero proporciona mas antecedentes:
\begin{itemize}
\item Trailer: \url{https://www.youtube.com/watch?v=dwLETJjVemw}
\item Transmisión en TV3 de cataluña en catalan:
\end{itemize}
\url{https://www.ccma.cat/tv3/alacarta/sense-ficcio/lladres-de-temps/video/5801763/}
\begin{itemize}
\item Transmisión en RTVE en español:
\end{itemize}
\url{http://www.rtve.es/alacarta/videos/otros-documentales/otros-documentales-ladrones-del-tiempo/5367984/}
\begin{itemize}
\item Version en catalan:
\end{itemize}
\url{https://www.youtube.com/watch?v=\_LhxjlKMy2Q}
\begin{itemize}
\item Página oficial del film:
\end{itemize}
\url{http://www.timethievesfilm.com/es/}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc693ee2}]{Solución}
Se puede descargar de la red edonkey (amule), en el servidor TV-Underground,
bajo el nombre de \emph{Otros documentales - Ladrones del tiempo.mp4}

\begin{itemize}
\item URL magnético:
\end{itemize}
magnet:?dn=Otros\%20documentales\%20-\%20Ladrones\%20del\%20tiempo.mp4\&xt=urn:ed2k:f4268230781baa79c65d5e637de30e01\&xt=urn:ed2khash:f4268230781baa79c65d5e637de30e01\&xl=423599249

Busqué sin exito en:
\begin{itemize}
\item fopnu
\item soulseek
\item qbittorrent, en el metabuscador integrado en el programa
\item docuwiki
\item documania
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Buscar alternativas}
\label{sec:org8a33fe9}
\begin{frame}[label={sec:org140e57f}]{Otros programas de edicion de audio, video, etc.}
\begin{description}
\item[{Aegisub}] Programa para edición de subtitulos:
\end{description}
\url{http://www.aegisub.org/} 

\begin{description}
\item[{Kdenlive}] Programa recomendado para edición de video:
\end{description}
\url{https://kdenlive.org/es/}

\begin{description}
\item[{Audacity}] Programa recomendado para grabación y edición de audio básica:
\end{description}
\url{https://www.audacityteam.org/}

\begin{description}
\item[{Ardour}] Programa recomendado para producción de audio:
\end{description}
\url{https://ardour.org/}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgeb55453},fragile]{Instalar programas y buscar alternativas}
 \begin{block}{Instalar los programas anteriores}
\begin{itemize}
\item Estos programas se pueden instalar con su nombre:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
sudo apt install aegisub audacity ardour kdenlive
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Si no sabes como se llaman, puedes buscar en apt con:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
apt search aegisub
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Buscar alternativas}
Para buscar alternativas a los programas anteriores en la plataforma gnu/linux, podemos usar:
\url{http://alternativeto.net/}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org958045a}]{Tarea para la casa}
Investigar como funciona GNUnet y enseñarnos a todos!
\end{frame}

\section{Referencias}
\label{sec:org437e920}
\begin{frame}[label={sec:org491f10f}]{Páginas de referencia consultadas}
\begin{itemize}
\item chown: \url{https://www.computerhope.com/unix/uchown.htm}
\item chmod: \url{https://www.computerhope.com/unix/uchmod.htm}
\item youtube-dl: \url{https://askubuntu.com/questions/486297/how-to-select-video-quality-from-youtube-dl}
\item ffmpeg: 
\begin{itemize}
\item \url{https://superuser.com/questions/412890/lossless-extraction-of-streams-from-webm}
\item \url{https://stackoverflow.com/questions/20295398/ffmpeg-clip-audio-interval-with-starting-and-end-time}
\item \url{https://video.stackexchange.com/questions/19867/how-to-fade-in-out-a-video-audio-clip-with-unknown-duration}
\item \url{https://ffmpeg.org/ffmpeg-filters.html\#afade-1}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
